No. 1554

入阿毘達磨論卷上

塞建陀羅阿羅漢造

三藏法師玄奘奉　詔譯

敬禮一切智，　佛日無垢輪，

言光破人天，　惡趣本心闇。

諸以對法理，　拔除法相愚，

我頂禮如斯，　一切智言藏。

劣慧妄說闇，　覆蔽牟尼言，

照了由明燈，　稽首然燈者。

有聰慧者，能具受持諸牟尼尊教之文義，由拘事業有未得退。有劣慧者，聞對法中名義稠林便生怖畏，然俱恒有求解了心，欲令彼於阿毘達磨法相海中深洄復處欣樂易入，故作斯論。

謂善逝宗有八句義：一、色；二、受；三、想；四、行；五、識；六、虛空；七、擇滅；八、非擇滅，此總攝一切義。

色有二種，謂大種及所造色。大種有四，謂地、水、火、風。界能持自共相或諸所造色，故名為界。此四大種，如其次第，以堅、濕、煖、動為自性，以持、攝、熟、長為業，大而是種故名大種。由此虛空非大種攝，能生自果是種義故，遍所造色故名為大。如是大種唯有四者，更無用故、無堪能故，如床座足。所造色有十一種：一、眼；二、耳；三、鼻；四、舌；五、身；六、色；七、聲；八、香；九、味；十、觸一分；十一、無表色。於大種有，故名所造，即是依止大種起義。此中眼者，謂眼識所依，以見色為用，淨色為體。耳、鼻、舌、身准此應說。色有二種，謂顯及形。如世尊說：惡顯惡形。此中顯色有十二種，謂青、黃、赤、白、煙、雲、塵、霧、影、光、明、闇。形色有八種，謂長、短、方、圓、高、下、正、不正。此中霧者，謂地水氣。日焰名光。月星火藥寶珠電等諸焰名明。障光明生於中。餘色可見名影，翻此名闇。方謂畟方。圓謂團圓。形平等名正。形不平等名不正。餘色易了，故今不釋。此二十種，皆是眼識及所引意識所了別境。聲有二種，謂有執受及無執受。大種為因有差別故，墮自體者名有執受，是有覺義；與此相違名無執受。前所生者名有執受大種為因，謂語手等聲。後所生者名無執受大種為因，謂風林等聲。此有情名、非有情名差別為四，謂前聲中語聲名有情名，餘聲名非有情名；後聲中化語聲名有情名，餘聲名非有情名。此復可意及不可意，差別成八。如是八種，皆是耳識及所引意識所了別境。香有三種：一、好香；二、惡香；三、平等香。謂能長養諸根大種名好香；若能損害諸根大種名惡香；若俱相違名平等香。如是三種，皆是鼻識及所引意識所了別境。味有六種，謂甘、酢、醎、辛、苦、淡別故。如是六種，皆是舌識及所引意識所了別境。觸一分有七種，謂滑性、澁性、重性、輕性，及冷、飢、渴。柔軟名滑，是意觸義。麁強名澁。可稱名重，翻此名輕。由此所逼煖欲因名冷，食欲因名飢，飲欲因名渴。此皆於因立果名，故作如是說，如說諸佛出現樂等。大種聚中水、火增故有滑性；地、風增故有澁性；地、水增故有重性；火、風增故有輕性；水、風增故有冷；風增故有飢；火增故有渴。無表色者，謂能自表諸心、心所轉變差別，故名為表。與彼同類而不能表，故名無表。此於相似立遮止言，如於剎帝利等說非婆羅門等。無表相者，謂由表心大種差別。於睡眠覺、亂不亂心，及無心位有善不善色相續轉不可積集，是能建立苾芻等因，是無表相。此若無者，不應建立有苾芻等。如世尊說，於有依福業事，彼恒常福增長。如是無表總有三種，謂律儀、不律儀、俱相違所攝故。律儀有三種，謂別解脫、靜慮、無漏，律儀別故。別解脫律儀復有八種：一、苾芻律儀；二、苾芻尼律儀；三、勤策律儀；四、正學律儀；五、勤策女律儀；六、近事男律儀；七、近事女律儀；八、近住律儀。如是八種唯欲界繫。靜慮律儀，謂色界三摩地隨轉色，此唯色界繫。無漏律儀，謂無漏三摩地隨轉色，此唯不繫。不律儀者，謂諸屠兒及諸獵獸捕鳥捕魚、劫盜典獄、縛龍煮狗、罝弶魁膾。此等身中不善無表色相續轉。非律儀非不律儀者，謂造毘訶羅、窣堵波、僧伽邏摩等，及禮制多、燒香散華、讚誦願等，并捶打等，所起種種善不善無表色相續轉。亦有無表唯一剎那，依總種類故說相續。別解脫律儀由誓願受得，前七至命盡，第八一晝夜。又前七種，捨由四緣：一、捨所學故；二、命盡故；三、善根斷故；四、二形生故。第八律儀，即由前四及夜盡捨。靜慮律儀由得色界善心故得，由捨色界善心故捨，屬彼心故。無漏律儀得捨亦爾，隨無漏心而得捨故。得不律儀由作及受，由四緣故捨不律儀：一、受律儀故；二、命盡故；三、二形生故；四、法爾得色界善心。處中無表，或由作故得。謂殷淨心猛利煩惱，禮讚制多及捶打等。或由受故得，謂作是念：若不為佛造曼茶羅終不先食。如是等願。或由捨故得，謂造寺舍敷具園林施苾芻等。捨此無表，由等起心及所作事俱斷壞故。如是無表及前所說眼等五根，唯是意識所了別境，齊此名為初色句義。

然諸法相略有三種：一、自共相；二、分共相；三、遍共相。自共相者，如變壞故、或變礙故，說名為色。如是即說可惱壞義，如法王說：苾芻當知，由變壞故名色取蘊。誰能變壞？謂手觸故即便變壞，乃至廣說。如能疾行故名為馬，以能行故說名牛等。分共相者，如非常性及苦性等。遍共相者，如非我性及空性等。由此方隅，於一切法應知三相。

受句義者，謂三種領納：一、樂；二、苦；三、不苦不樂，即是領納三隨觸義。從愛非愛非二觸生。身心分位差別所起，於境歡慼非二為相，能為愛因故名受。如世尊說：觸緣受、受緣愛。此復隨識差別有六，謂眼觸所生受，乃至意觸所生受。五識俱生名身受，意識俱生名心受。由根差別建立五種，謂樂根、苦根、喜根、憂根、捨根。諸身悅受及第三靜慮心悅受，名樂根。悅是攝益義。諸身不悅受，名苦根。不悅是損惱義。除第三靜慮，餘心悅受，名喜根。諸心不悅受，名憂根。諸身及心非悅非不悅受，名捨根。此廣分別，如根等處。

想句義者，謂能假合相名義解。即於青黃長短等色、螺鼓等聲、沈麝等香、醎苦等味、堅軟等觸、男女等法相名義中假合而解，為尋伺因故名為想。此隨識別有六，如受。小大無量差別有三，謂緣少境故名小想；緣妙高等諸大法境故名大想；隨空無邊處等名無量想。或隨三界立此三名。

行有二種，謂相應行、不相應行。相應行者，謂思、觸、欲、作意、勝解、念、定、慧、尋、伺、信、精進、慚、愧、不放逸、輕安、不害、捨、欣、厭、不信、懈怠、放逸、善根、不善根、無記根、結、縛、隨眠、隨煩惱、纏、漏、瀑流、軛、取身繫蓋及智忍等諸心所法，此皆與心所依、所緣、行相、時、事五義等故，說名相應。與此相違名不相應，謂得、非得、無想定、滅定、無想事、命根、眾同分、生、住、老、無常、名身、句身、文身等。如是相應、不相應行，總名行蘊。故大仙說：行蘊聚集如芭蕉莖。

思謂能令心有造作，即是意業，亦是令心運動為義。此善、不善、無記異故，有三種別。觸謂根境識和合生，令心觸境，以能養活心所為相，順樂受等差別有三。欲謂希求作事業，隨順精進，謂我當作如是事業。作意謂能令心警覺，即是引心趣境為義，亦是憶持曾受等，此有三種，謂學、無學、非學非無學。七有學身中無漏作意名學，阿羅漢身中無漏作意名無學，一切有漏作意名非學非無學。勝解謂能於境印可，即是令心於所緣境無怯弱義。念謂令心於境明記，即是不忘。已、正、當作謂事業義。定謂令心專注一境，即是制如猨猴心，唯於一境而轉義。毘婆沙者作如是說，如蛇在筒行便不曲，心若在定正直而轉。慧謂於法能有簡擇，即是於攝相應成就諸因緣果；自相共相八種法中，隨其所應觀察為義。尋謂於境令心麁為相，亦名分別思惟。想風所繫麁動而轉，此法即是五識轉因。伺謂於境令心細為相，此法即是隨順意識於境轉因。

信謂令心於境澄淨，謂於三寶因果相屬有性等中現前忍許，故名為信。是能除遣心濁穢法，如清水珠置於池內，令濁穢水皆即澄清。如是信珠在心池內，心諸濁穢皆即除遣。信佛證菩提、信法是善說、信僧具妙行，亦信一切外道所迷緣起法性，是信事業。精進謂於善不善法生滅事中勇悍為性，即是沈溺生死泥者能策勵心令速出義。慚謂隨順正理白法，增上所生違愛等流心自在性，由此勢力於諸功德及有德者恭敬而住。愧謂修習功德為先，違癡等流訶毀劣法，由此勢力於罪見怖。不放逸謂修諸善法，違害放逸守護心性。心堪任性說名輕安，違害惛沈隨順善法。心堅善性說名不害，由此勢力不損惱他，能違於他樂為損事。心平等性說名為捨，捨背非理及向理故，由此勢力令心於理，及於非理無向無背，平等而住如持秤縷。欣謂欣尚於還滅品，見功德已令心欣慕隨順修善，心有此故欣樂涅槃，與此相應名欣作意。厭謂厭患於流轉品，見過失已令心厭離，隨順離染，心有此故厭惡生死，與此相應名厭作意。心不澄淨名為不信，是前所說信相違法。心心不勇悍名為懈怠，與前所說精進相違。不修善法為放逸，違前所說不放逸性，即是不能守護心義。如是所說不信等三，不立隨眠及纏垢者，過失輕故、易除遣故。

善根有三種：一、無貪，是違貪法；二、無瞋，是違瞋法；三、無癡，是違癡法，即前所說慧為自性。如是三法是善自性，亦能為根生餘善法，故名善根。安隱義是善義，能引可愛有及解脫牙故，或已習學成巧便義是善義，由此能辨妙色像故，如彩畫師造妙色像世稱為善。不善根有三種，即前所治貪、瞋、癡三。貪謂欲界五部貪，瞋謂五部瞋，癡謂欲界三十四無明，除有身見及邊執見相應無明。如是三法是不善自性，亦能為根生餘不善，故名不善根。不安隱義是不善義，能引非愛諸有牙故，或未習學非巧便義是不善義，由此能辦惡色像故，如彩畫師所造不妙世稱不善。無記根有四種，謂愛、見、慢、無明。愛謂色無色界各五部貪。見謂色無色界各十二見，及欲界有身見邊執見。慢謂色無色界各五部慢。無明謂色無色界一切無明，及欲界有身見、邊執見相應無明。此四無記根，是自所許修靜慮者有三種異故：一、愛上靜慮者，二、見上靜慮者，三、慢上靜慮者，此三皆因無明力起。毘婆沙者立無記根唯有三種，謂無記愛、無明、慧三。疑不堅住、慢性高舉，非根法故，於善不善義俱不記，故名無記。又不能記愛非愛果，故名無記。以不能招異熟果故，是無記性亦能生餘無記染法或諸無記法，故名無記根。

結有九種，謂愛結、恚結、慢結、無明結、見結、取結、疑結、嫉結、慳結。愛結者，謂三界貪，是染著相，如融膠漆，故名為愛。愛即是結，故名愛結。恚結者，謂五部瞋，於有情等樂為損苦，不饒益相如辛苦種，故名為恚。恚即是結，故是名恚結。慢結者，謂三界慢，以自方他德類差別，心恃舉相說名為慢，如傲逸者凌篾於他。此復七種：一、慢；二、過慢；三、慢過慢；四、我慢；五、增上慢；六、卑慢；七、邪慢。謂因族姓財位色力持戒多聞工巧等事，若於劣謂已勝、或於等謂己等，由此令心高舉名慢。若於等謂己勝、或於勝謂己等，由此令心高舉名過慢。若於勝謂己勝，由此令心高舉名慢過慢。若於五取蘊執我我所，由此令心高舉名我慢。若於未證得預流果等殊勝德中謂已證得，由此令心高舉名增上慢。若於多分族姓等勝中謂己少劣，由此令心高舉名卑慢。若實無德謂己有德，由此令心高舉名邪慢。如是七慢總名慢結。無明結者，謂三界無知，以不解了為相，如盲瞽者違害明故，說名無明。此遮止言，依對治義，如非親友、不實等言，即說怨家、虛誑語等。無明即是結，故名無明結。見結者，謂三見，即有身見、邊執見、邪見。五取蘊中無我我所，而執實有我我所相，此染污慧名有身見。身是聚義，有而是身故名有身。即五取蘊，於此起見名有身見。即五取蘊非斷非常，於中執有斷常二相，此染污慧名邊執見，執二邊故。若決定執無業無業果、無解脫無得解脫道，撥無實事，此染污慧名邪見。如是三見名見結。取結者謂二取，即見取、戒禁取。謂前三見及五取蘊，實非是勝而取為勝，此染污慧名見取。取是推求及堅執義。戒謂遠離諸破戒惡禁，謂受持烏雞鹿狗、露形拔髮、斷食臥灰，或於妄執生福滅罪，諸河池中數數澡浴，或食根果草菜藥物以自活命，或復塗灰拔頭髮等，皆名為禁。此二俱非能清淨道，而妄取為能清淨道，此染污慧名戒禁取。諸婆羅門有多聞者，多執此法以為淨道，而彼不能得畢竟淨，如是二取名為取結。疑結者，謂於四聖諦令心猶豫，如臨岐路見結草人躊躇不決，如是於苦心生猶豫為是為非，乃至廣說。疑即是結，故名疑結。嫉結者，謂於他勝事令心不忍，謂於他得恭敬供養財位多聞及餘勝法心生妬忌，是不忍義。嫉即是結，故名嫉結。慳結者，謂於己法財令心悋惜，謂我所有勿至於他。慳即是結，故名慳結。結義是縛義，如世尊說：非眼結色、非色結眼，此中欲貪說名為結。如非黑牛結白牛、亦非白牛結黑牛，乃至廣說。先所說結亦即是縛，以即結義是縛義故。然契經中復說三縛：一、貪縛，謂一切貪，如愛結相說。二、瞋縛，謂一切瞋，如恚結相說。三、癡縛，謂一切癡，如無明結相說。

隨眠有七種：一、欲貪隨眠；二、瞋隨眠；三、有貪隨眠；四、慢隨眠；五、無明隨眠；六、見隨眠；七、疑隨眠。此七別相，結中已說。然應依界行相部別，分別如是七種隨眠，謂貪諸欲故名欲貪。此貪即隨眠，故名欲貪隨眠。此唯欲界五部為五，謂見苦所斷乃至修所斷。瞋隨眠亦唯欲界五部為五。有貪隨眠唯色無色界各五部為十，內門轉故。為遮於靜慮無色解脫想，故說二界貪名有貪。慢隨眠通三界各五部為十五。無明隨眠亦爾。見隨眠通三界各十二為三十六，謂欲界見苦所斷具五見，見集滅所斷唯有邪見及見取二，見道所斷唯有邪見、見取、戒禁取三，總為十二，上二界亦爾為三十六。疑隨眠通三界各四部為十二，謂見苦集滅道所斷。此中欲貪及瞋隨眠，唯有部別、無界行相別。有貪、疑、慢、無明隨眠，有界部別、無行相別。見隨眠具有界、行相部別。行相別者謂我我所，行相轉者名有身見。斷常行相轉者名邊執見，無行相轉者名邪見，勝行相轉者名見取，淨行相轉者名戒禁取。微細義是隨眠義，彼現起時難覺知故。或隨縛義是隨眠義，謂隨身心相縛而轉，如空行影水行隨故。或隨逐義是隨眠義，如油在麻、膩在摶故。或隨增義是隨眠義，謂於五取蘊由所緣相應而隨增故。言隨增者，謂隨所緣及相應門而增長故。如是七種隨眠，由界、行相部差別故，成九十八隨眠。謂欲界見苦所斷具十隨眠，即有身見、邊執見、邪見、見取、戒禁取、疑、貪、瞋、慢、無明。見集所斷有七隨眠，於前十中除有身見、邊執見、戒禁取。見滅所滅所斷有七隨眠亦爾。見道所斷有八隨眠，謂即前七加戒禁取。修所斷有四隨眠，謂貪、瞋、慢、無明。如是欲界有三十六隨眠。色界有三十一隨眠，謂於欲界三十六中除五部瞋，無色界亦爾，故有九十八隨眠。於中八十八見所斷，十修所斷。三十三是遍行，謂界界中見苦、集所斷諸見疑，及彼相應不共無明，餘皆非遍行。十八是無漏緣，謂界界中見滅、道所斷邪見、疑，及彼相應不共無明。此十八種緣滅、道，故名無漏緣，餘皆有漏緣。此中有漏緣者，由所緣相應故隨增。無漏緣者，但於自聚由相應故隨增。九是無為緣，謂界中見滅所斷邪見、疑，及彼相應不共無明。緣滅諦故名無為緣，餘皆有為緣。十種隨眠次第生者，先由無明於諦不了，謂苦於不欲乃至於道不欲。由不了故次引生疑，謂聞邪正二品便懷猶豫，為苦非苦乃至為道非道。從此猶豫引生邪見，謂惡友由邪聞思生邪決定，無施與、無愛樂、無祠祀，乃至廣說。從此邪見有身見生，謂取蘊中撥無苦理，便執有我或有我所。從有身見邊執見生，謂執我有斷常邊故。從邊執見戒禁取生，謂此邊執為能淨故。從戒禁取引見取生，謂能淨者是最勝故。從此見取次引貪生，謂自見中情深愛故。從此貪後次引慢生，謂自見中深著己，恃生高舉凌篾他故。從此慢後次引瞋生，謂恃己見於他見中情不能忍必憎嫌故，或於自見取捨位中起憎嫌故。十種隨眠次第如是。由三因緣起諸煩惱：一、未斷隨眠故；二、非理作意故；三、境界現前故。由因加行境界三力煩惱現前，此說具者。亦有唯依境界力起，煩亂遍惱身心相續，故名煩惱。此即隨眠。

隨煩惱者，即諸煩惱亦名隨煩惱。復有隨煩惱，謂餘一切行蘊所攝染污心所，與諸煩惱同蘊攝故。此復云何？謂誑、憍、害、惱、恨、諂等，有無量種，如聖教說。誑謂惑他。憍謂染著自身所有色力族姓淨戒多聞巧辯等已，令心傲逸無所顧性。害謂於他能為逼迫，由此能行打罵等事。惱謂堅執諸有罪事，由此不受如理諫誨。恨謂於忿所緣事中，數數尋思結怨不捨。諂謂心曲。如是六種從煩惱生。穢污相麁名煩惱垢。於此六種煩惱垢中，誑、憍二種是貪等流，貪種類故。害、恨二種是瞋等流，瞋種類故。惱垢即是見取等流，執已見勝者惱亂自他故。諂垢即是諸見等流，諸見增多諂曲故。如說諂曲謂諸惡見，此垢及纏并餘染污行蘊所攝。諸心所法從煩惱生，故皆名隨煩惱。

纏有十種，謂惛沈、睡眠、掉舉、惡作、嫉、慳、無慚、無愧、忿、覆。身心相續無堪任性名為惛沈，是昧重義，不能任持身心相續，令心昧略，名為睡眠。此得纏名，唯依染污。掉舉謂令心不寂靜。惡所作體名為惡作。有別心所緣惡作生，立惡作名，是追悔義，此於果體假立因名，如緣空名空、緣不淨名不淨。世間亦以處而說依處者，如言一切村邑來等。此立纏名，亦唯依染。嫉、慳二相，結中已說。於諸功德及有德者令心不敬，說名無慚，即是恭敬所敵對法。於諸罪中不見怖畏，說名無愧，能招惡趣，善士所訶說名為罪。除瞋及害，於情非情令心憤發，說名為忿。隱藏自罪說名為覆。此十纏縛身心相續，故名為纏。此中惛沈、睡眠、無愧是無明等流。惡作是疑等流。無慚、慳、掉舉是貪等流。嫉、忿是瞋等流。覆是貪無明等流。諸心所法行相微細，一一相續分別尚難，況一剎那俱時而有。微密智者依佛所說，觀果差別知其性異，為諸學者無倒宣說。有劣慧者未親承事無倒解釋佛語諸師，故於心所迷謬誹撥，或說唯三或全非有。

漏有三種，謂欲漏、有漏、無明漏。欲界煩惱并纏，除無明，名欲漏。有四十一物，謂三十一隨眠并十纏。色無色界煩惱并纏，除無明，名有漏。有五十四物，謂上二界各二十六隨眠，并惛沈、掉舉，同無記故、內門轉故、依定地故，二界合立一有漏名。三界無明名無明漏，有十五物，以無明是諸有本故，別立漏等。稽留有情久住三界，障趣解脫故名為漏。或令流轉從有頂天至無間獄，故名為漏。或彼相續於六瘡門泄過無窮，故名為漏。

瀑流有四，謂欲、有、見、無明瀑流。欲漏中除見，名欲瀑流，有二十九物。有漏中除見，名有瀑流，有三十物。三界諸見名見瀑流，有三十六物。三界相應不共無明，名無明瀑流，有十五物。漂奪一切有情勝事，故名瀑流，如水瀑流。軛有四種，如瀑流說。和合有情令於諸趣諸生諸地受苦，故名為軛。即是和合令受種種輕重苦義。

說一切有部入阿毘達磨論卷上

入阿毘達磨論卷下

塞建陀羅阿羅漢造

三藏法師玄奘奉　詔譯

取有四種，謂欲取、見取、戒禁取、我語取。即欲瀑流加無明名欲取，有三十四物，謂貪、瞋、慢、無明各五，疑四，纏十。即有瀑流加無明，名我語取，有四十物，謂貪、慢、無明各十，疑八及惛沈、掉舉。諸見中除戒禁取，餘名見取，有三十物。戒禁取名戒禁取，有六物，由此獨處聖道怨故、雙誑在家出家眾故。於五見中此別立取，謂在家眾由此誑惑，計自餓、服氣及墜山巖等為天道故。諸出家眾由此誑惑，計捨可愛境受杜多功德為淨道故。薪義是取義，能令業火熾然相續而生長故，如有薪故火得熾然，如是有煩惱故有情業得生長。又猛利義是取義，或纏裹義是取義，如蠶處繭自纏而死。如是有情四取所纏，流轉生死喪失慧命。身繫有四種，謂貪欲身繫、瞋恚身繫、戒禁取身繫、此實執身繫。欲界五部貪名初身繫，五部瞋名第二身繫，六戒禁取名第三身繫，十二見取名第四身繫。種種纏縛有情自纏故名身繫，是等羂網有情身義。

蓋有五種，謂貪欲蓋、瞋恚蓋、惛沈睡眠蓋、掉舉惡作蓋、疑蓋。欲界五部貪名初蓋，五部瞋名第二蓋，欲界惛沈及不善睡眠名第三蓋，欲界掉舉及不善惡作名第四蓋，欲界四部疑名第五蓋。覆障聖道及離欲染并此二種加行善根，故名為蓋。

前說諸界諸趣、諸生諸地，受苦應說。云何界、趣、生、地？界有三種，謂欲界、色界、無色界。欲界有二十處，謂八大地獄：一、等活；二、黑繩；三、眾合；四、號叫；五、大號叫；六、炎熱；七、極炎熱；八、無間，并傍生、鬼界為十。有四洲人：一、贍部洲；二、勝身洲；三、牛貨洲；四、俱盧洲。有六欲天：一、四大王眾天；二、三十三天；三、夜摩天；四、覩史多天；五、樂變化天；六、他化自在天。合二十處。色界有十六處，謂初靜慮有二處：一、梵眾天；二、梵輔天。第二靜慮有三天：一、少光天；二、無量光天；三、極光淨天。第三靜慮有三天：一、少淨天；二、無量淨天；三、遍淨天。第四靜慮有八天：一、無雲天；二、福生天；三、廣果天；四、無煩天；五、無熱天；六、善現天；七、善見天；八、色究竟天。合十六處。大梵無想無別處所，故非十八。無色界雖無上下處所，而有四種生處差別：一、空無邊處；二、識無邊處；三、無所有處；四、非想非非想處。

趣有五種：一、㮈洛迦；二、傍生；三、鬼界；四、天；五、人。

生有四種，謂卵、胎、濕、化。

地有十一，謂欲界、未至、靜慮中間、四靜慮、四無色，為十一地。欲界有頂一向有漏，餘九地通有漏及無漏前。界、趣、生一向有漏。

智有十種，謂法智、類智、世俗智、他心智、苦智、集智、滅智、道智、盡智、無生智。於欲界諸行及彼因滅加行無間解脫勝進道，并法智地中所有無漏智，名法智。無始時來常懷我執，今創見法故名法智。於色無色界諸行及彼因滅加行無間解脫勝進道，并類智地中所有無漏智，名類智。隨法智生，故名類智。諸有漏慧名世俗智，此智多於瓶衣等世俗事轉，故名世俗智。此有二種：一、染污；二、不染污。染污者復有二種：一、見性；二、非見性。見性有五，謂有身見、邊執見、邪見、見取、戒禁取。非見者，謂疑、貪、瞋、慢、無明、忿、害等相應慧。不染污者亦有二種：一、善；二、無覆無記。無覆無記者，非見不推度故。是慧及智，善者，若五識俱，亦非見，是慧及智。若意識俱，是世俗正見，亦慧亦智。諸定生智能了知他欲色界繫一分無漏現在相似心心所法，名他心智。此有二種：一、有漏；二、無漏。有漏者，能了知他欲色界繫心心所法。無漏者有二種：一、法智品；二、類智品。法智品者，知法智品心心所法。類智品者，知類智品心心所法。此智不知色、無為、心不相應行，及過去未來無色界繫一切根地補特伽羅勝心心所皆不能知。於五取蘊果分有無漏智，作非常、苦、空、非我行相轉，名苦智。於五取蘊因分有無漏智，作因、集、生、緣行相轉，名集智。於彼滅有無漏智，作滅、靜、妙、離行相轉，名滅智。於彼對治得涅槃道有無漏智，作道、如、行、出行相轉，名道智。有無漏智作是思惟：苦我已知、集我已斷、滅我已證、道我已修，盡行相轉，名盡智。有無漏智作是思惟：苦我已知不復更知，乃至道我已修不復更修，無生行相轉，名無生智。此後二智，不推度故非見性。他心智唯見性，餘六智通見性非見性。世俗智唯有漏，他心智通有漏及無漏，餘八智唯無漏。滅智唯無為緣，他心、苦、集、道智唯有為緣，餘五智通有為無為緣。苦、集智唯有漏緣，滅、道智唯無漏緣，餘六智通有漏無漏緣。法智在六地，謂四靜慮、未至、中間。類智在九地，謂前六地、下三無色。他心智在四地，謂四靜慮。世俗智在一切地，餘六智，法智品者在六地，類智品者在九地。

忍有八種，謂苦集滅道法智忍及苦集滅道類智忍，此八是能引決定智勝慧。忍可苦等四聖諦理，故名為忍。於諸忍中，此八唯是觀察法忍，是見及慧、非智自性。決定義是智義。此八推度意樂未息，未能審決，故不名智。苦法智忍與欲界見苦所斷十隨眠得俱滅，苦法智與彼斷得俱生。忍為無間道，智為解脫道，對治欲界見苦所斷十種隨眠。如有二人，一在舍內驅賊令出，一關閉門不令復入。苦類智忍與色無色界見苦所斷十八隨眠得俱滅，苦類智與彼斷得俱生，餘如前說。如是四心，能於三界苦諦現觀；於集滅道各有四心，應知亦爾。此十六心，能於三界四諦現觀，斷見所斷八十八結得預流果。餘修所斷十種隨眠，謂欲界四、色無色界各三，為十。欲界四種譬如束蘆，總分為九，謂從上上乃至下下。彼對治道無間解脫亦有九品，謂下下品道能對治上上品隨眠，乃至上上品道能對治下下品隨眠。六品盡時得一來果，九品盡時得不還果。如欲界四，總分為九，亦有九品無間解脫能對治道；色無色界各有四地，一一地中能治所治各有九品，應知亦然。漸次斷彼八地隨眠，乃至有頂下下品盡時得阿羅漢果。四果中間所有諸道，及前見道名為四向。隨在彼果前，即名彼果向。如是有八補特伽羅，謂行四向及住四果。如是向、果，由種性別分為六種，謂鈍利根種性異生。若入見道十五心須名隨信行及隨法行。即此二種至修道位，謂從第十六心乃至金剛喻定，名信勝解及名見至。即此二種至無學位，謂從初盡智乃至最後心，名時解脫及不時解脫。等，謂心所種類差別有無量種，依心有故名心所法，猶如我所。如是心所名相應行。

不相應行與此相違，謂諸得等。得謂稱說有法者因。法有三種：一、淨；二、不淨；三、無記。淨謂信等，不淨謂貪等，無記謂化心等。若成此法，名有法者。稱說此定因，名得獲成就。得若無者，貪等煩惱現在前時，有學既無無漏心故，應非聖者。異生若起善無記心，爾時應名已離染者。又諸聖者與諸異生無涅槃得，互相似故，應俱名異生、或俱名聖者。如法王說：起得成就十無學法故名聖者，永斷五支，乃至廣說。又世尊說：苾芻當知，若有成就善不善法，我見如是諸有情類，心相續中善不善得增長無邊。作如是說：汝等苾芻，不應校量有情勝劣，不應妄取補特伽羅德量淺深，乃至廣說。故知法外定有實得。此有二種：一者未得、已失今獲，二者得已不失成就。應知非得與此相違。於何法中有得、非得？於自相續及二滅中有得非得。非他相續，無有成就他身法故。非非相續，無有成就非情法故。亦非虛空，無有成就虛空者故。彼得無故，非得亦無。得有三種：一者如影隨形得，二者如牛王引前得，三者如犢子隨後得。初得多分如無覆無記法，第二得多分如上地沒生欲界結生時欲界善法得，第三得多分如聞思所成慧等，除俱生所餘得。此中應作略毘婆娑，謂欲界繫善不善色無前生得，但有俱生及隨後得，除眼耳通慧及能變化心，并除少分若威儀路若工巧處極數習者，諸餘一切無覆無記法及有覆無記。表色唯有俱生得，勢力劣故無前後得；所餘諸法一一容有前後俱得。善法得唯善，不善法得唯不善，無記法得唯無記。欲界法得唯欲界，色界法得唯色界，無色界法得唯無色界。無漏法得通三界及無漏法。無漏法者，謂道諦、三無為，俱不繫故。道諦得唯無漏，非擇滅得通三界，擇滅得色無色界。道力起者即墮彼界，無漏道力起者是無漏故。無漏法得總說有四種：學法得唯學，無學法得唯無學，非學非無學法得有三種。非學非無學法者，謂諸有漏及無為有漏，及非擇滅得，唯非學非無學。擇滅得學，道力起者唯學，無學道力起者唯無學。世間道力起者，唯非學非無學。見所斷法得唯見所斷，修所斷法得唯修所斷。非所斷法得有三種，謂修所斷及非所斷。非所斷法者，謂道諦及無為。道諦得唯非所斷，非擇滅得唯修所斷，不染污故、是有漏故，故擇滅得。世間道力起者唯修所斷，無漏道力起者唯非所斷。一切非得皆唯無覆無記性攝，非如前得有差別義。然過去未來法一一各有三世非得，現在法無現在非得，得與非得性相違故。無有現在可成就法，不成就故。然有過去未來非得。欲色無色界及無漏法，一一皆有三界非得。無有非得是無漏者，非得中有異生性故。如說：云何異生性？謂不獲聖法。不獲即是非得異名。又諸非得唯無記性，故非無漏。

已離第三靜慮染、未離第四靜慮染，第四靜慮地心心所滅，有不相應法名無想定，雖滅一切心心所法而起此定，專為除想，故名無想。如他心智，此無想定是善第四靜慮所攝，唯非聖者相續中起求解脫想，起此定故。聖者於此如惡趣想深心厭離，此唯順定受，謂順次生受。是加行得非離染得滅定者，謂已離無所有處染，有頂心心所法滅，有不相應法能令大種平等相續，故名為定滅。是有頂地加行善攝，或順次生受、或順後次受、或順不定受。起此定已未得異熟便般涅槃，故不定受。此定能感有頂地中四蘊異熟，彼無色故。聖者能起非諸異生，由聖道力起此定故。聖者為得現法樂住求起此定，異生於此怖畏斷滅，無聖道力故不能起。聖者於此由加行得非離染得，唯佛世尊於此滅定名離染得。初盡智時已於此定能自在起，故名為得。諸佛功德不由加行，隨欲即起現在前故。若生無想有情天中，有法能令心心所滅，名無想事。是實有物，是無想定異熟果故，名異熟生，無記性攝。即廣果天中有一勝處，如中間靜慮名無想天，生時死時俱有心想、中間無故，立無想名。彼將死時，如久睡覺還起心想，起已不久即便命終，生於欲界。將生彼者，必有欲界順後次受，決定業故。如將生彼北俱盧洲，必有能感生天之業。

先業所引六處相續無間斷因，依之施設四生五趣，是名命根，亦名為壽。故對法說：云何命根？謂三界壽。此有實體能持煖識。如伽他言：

壽煖及與識，　三法捨身時，

所捨身僵仆，　如木無思覺。

契經亦說：受異熟已名那落迦，乃至非想非非想處應知亦爾。若異命根無別有法，是根性攝，遍在三界。一期相續無間斷時，可依施設四生五趣。生無色界，起自上地善染污心，或起下地無漏心時依何施設，化生天趣起善染時應名為死，若起無記應復名生。撥無命根有斯大過。諸有情類同作事業、同樂欲因，名眾同分。此復二種：一、無差別；二、有差別。無差別者，謂諸有情皆有我愛，同資於食、樂欲相似。此平等因，名眾同分，一一身內各別有一。有差別者，謂諸有情界地趣生，種姓、男女、近事、苾芻、學無學等種類差別。一一身內有同事業樂欲定因，名眾同分。此若無者，聖非聖等世俗言說應皆雜亂。諸異生性異生同分有何差別？同樂欲等因，說名彼同分。異生性者，能為一切無義利因。如契經說：苾芻當知，我說愚夫無聞異生，無有少分惡不善業彼不能造。又世尊說：若來人中得人同分，異生性於死生時有捨得義。故異生性與同分別。

諸法生時有內因力，令彼獲得各別功能，即此內因說名生相。謂法生因總有二種：一、內；二、外。內謂生相，外謂六因或四緣性。若無生相，諸有為法應如虛空等，雖具外因緣亦無生義。或應虛空等亦有可生義成有為性。是大過失。由此故知，別有生相能引別果。暫時住因說名住相，謂有為法於暫住時各有勢力，能引別果令暫時住。此引別果勢力內因，說名住相。若無住相，諸有為法於暫住時，應更不能引於別果；由此故知有別住相。老謂衰損引果功能，令其不能重引別果。謂有為法若無異相衰損功能，何緣不能引別果？已更不重引，引而復引應成無窮。若爾，又應非剎那性。由此故知別有異相。無常者謂功能損已，令現在法入過去因。謂有別法名為滅相，令從現在墮過去世。此若無者法應不滅，或虛空等亦有滅義。此四有為之有為相。若有此四有為相者，便名有為，非虛空等。然世尊說：有三有為之有為相，有為之起亦可了知，盡及住異亦可了知，為所化生厭有為故。如示黑耳與吉祥俱，住異二相合說為一，是故定有四有為相，非即所相有為法體。若即所相有為體者，如所相體與能相一，能相亦應展轉無異。若爾諸法滅時應生、生時應滅、或全不生，此四本相是有為故。如所相法有四隨相，謂名生生乃至滅滅。然非無窮，以四本相各相八法，隨相唯能各相一故。謂法生時并其自體九法俱起，自體為一，相隨相八，本相中生，除其自體生餘八法。隨相中生於九法內唯生本生，勢力劣故。住異滅相應知亦爾。本相依法，隨相依隨相。法因相故得有作因，相因隨相得有作用。作用者何？謂生住異滅。所生等者，謂引果功能。故有為法，體雖恒有而用非常。假茲四相內外因力，用得成故。名身、句身、文身等者，謂依語生，如智帶義影像而現。能詮自義名名句文。即是想章字之異目。如眼識等依眼等生，帶色等義影像而現，能了自境名等亦爾。非即語音親能詮義，勿說火時便燒於口，要依語故火等名生，由火等名詮火等義。詮者謂能於所顯義生他覺慧，非與義合，聲有礙故。諸記論者所執常聲，理不成故。不應離此名句文三，可執有法能詮於義。然四種法似同一相：一、聲；二、名；三、義；四、智。此中名者謂色等想。句者謂能詮義究竟，如說諸惡莫作等頌，世間亦說提婆達多驅白牛來搆取乳等。文者即是[褒-保+可]壹等字。此三各別，合集同類說之為身。如大仙說：苾芻當知，如來出世便有名身句身文身可了知者，意說諦實蘊處界、沙門果、緣起等法名句文身。又世尊說：如來得彼彼名句文身者，意說如來獲得彼彼不共佛法名句文身。等，謂此中義類差別。諸行句義，齊此應知。識句義者，謂總了別色等境事，故名為識。即於色等六種境中，由眼等根伴助而起現在作用，唯總分別色等境事說名為識。若能分別差別相者，即名受等諸心所法，識無彼用但作所依。識用但於現在世有一剎那頃能有了別，此亦名意，亦名為心。亦是施設有情本事，於色等境了別為用。由根境別說有六種，謂名眼識乃至意識。佛於經中自說彼相，謂能了別故立識名。由此故知了別為相。

前於思擇有為相中，說法生因總有二種：一、內；二、外。內謂生相，外謂六因或四緣性。今應思擇因緣者何？因有六種：一、相應因；二、俱有因；三、同類因；四、遍行因；五、異熟因；六、能作因。心心所法展轉相應同取一境，名相應因。如心與受等、受等與受等、受等復與心，各除其自性。諸有為法更互為果或同一果，名俱有因。如諸大種所相能相，心心隨轉更互相望。二因別者，如諸商人更相助力能過嶮路，是俱有因。諸所飲食展轉同義，是相應因。心隨轉者，謂諸心所及諸靜慮無漏律儀諸有為相，以彼與心俱墮一世、一起、一住、一滅、一果、一等流、一異熟、因善、因不善、因無記，由此十因名心隨轉。自地自部前生諸法，如種子法，與後相似為同類因。自地前生諸遍行法，與後染法為遍行因。一切不善有漏善法，與自異熟為異熟因。諸法生時除其自性，以一切法為能作因，或唯無障、或能生故。如是六因，總以一切有為果為是所生故，謂相應、俱有因得士用果。由此勢力彼得生故，此名士用，彼名為果。同類、遍行因得等流果，果似因故說名為等，從因生故復說為流，果即等流名等流果。異熟因得異熟果，果不似因故說為異，熟謂成熟堪受用故，果即異熟名異熟果，唯有情數攝無覆無記性。能作因得增上果，此增上力，彼得生故。如眼根等於眼識等，及田夫等於稼穡等，由前增上後法得生，增上之果名增上果。擇滅無為名離繫果，此由道得非道所生，果即離繫名離繫果。

緣有四種，謂因、等無間、所緣、增上緣。除能作，餘五因名因緣。過去現在心心所法，除阿羅漢最後心等，名等無間緣。一切法名所緣緣。能作因性名增上緣。

容有礙物是虛空相，此增上力彼得生故、能有所容受是虛空性故。此若無者，諸有礙物應不得生，無容者故。如世尊說：梵志當知，風依虛空。婆羅門曰：虛空依何？佛復告言：汝問非理。虛空無色無見無對，當何所依，然有光明，虛空可了。故知實有虛空無為。此體若無，風何依住？說無色等，言何所依？因有光明，何所了別？了龜毛等，不因此故。

眾苦永斷說名擇滅。眾苦者何？謂諸生死。如世尊說：苾芻當知，諸有若生即說為苦，諸有即是生死別名。有若不生，名苦永斷，如堤堰水、如壁障風，令苦不生，名為擇滅。擇謂揀擇，即勝善慧。於四聖諦數數簡擇，彼所得滅，立擇滅名。此隨所斷體有無量，以所斷法量無邊故。若體一者初道已得，修後諸道便應無用。若言初證少分非全，即一滅體應有多分，一體多分與理相違。隨有漏法有爾所量，擇滅無為應知亦爾。此說為善，應正理故。此隨道別立八十九，隨斷遍知立有九種，若隨五部立有五種。又隨果別總立為四，謂預流等。由斷離滅界別立三。由斷苦集及有餘依、無餘依別，總立二種，約生死斷總立為一。如是擇滅有多異名，謂名盡、離、滅、涅槃等。如人經說：苾芻當知，四無色蘊及眼色等總名為人，於中假想說名有情，亦名意生，亦名為人、摩納婆等。此中自謂我眼等、見色等，發起種種世俗言論，謂此具壽有如是名、如是族姓，乃至廣說。苾芻當知，此唯有想、唯有言說，如是諸法皆是無常。有為緣生，由此故苦，謂生時苦、住等亦苦。於此眾苦永斷無餘，除、棄、變、吐、盡、離染、滅、寂靜、隱沒，餘不續起名永不生。此極靜妙，謂一切依除棄、愛盡、離、滅、涅槃。所言一切依除棄者，謂此滅中永捨一切五取蘊苦。言愛盡者，謂此滅中現盡諸愛。得此滅已永離染法，故名為離。獲此滅已眾苦皆息，故名為滅。證此滅已一切災患煩惱火滅，故名涅槃。

非擇滅者，謂有別法畢竟障礙未來法生，但由闕緣非由擇得。如眼與意專一色時，餘色聲香味觸等謝。緣彼境界五識身等，由得此滅能永障故，住未來世畢竟不生。緣闕亦由此滅勢力，故非擇滅決定實有。如世尊說：若於爾時樂受現前，二受便滅。彼言滅者，除此是何？定非無常及擇滅故。又契經說：苾芻當知，若得預流，已盡地獄、已盡鬼界、已盡傍生。此言盡者是非擇滅，爾時異熟法未得擇滅故。為初業者愛樂勤學，離諸問答略制斯論。諸未遍知阿毘達磨深密相者，隨自意集諸戲論聚置於現前，妄搆邪難欲相誹毀，彼即謗佛所說至教。如世尊說：有二種人謗佛至教，一者不信生於憎嫉，二者雖信而惡受持。

說一切有部入阿毘達磨論卷下